\documentclass[10pt, vitellins]{article}

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{comment}
% \usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}

\newif\ifshow
\showfalse
\usepackage{version}
 \ifshow
  \newenvironment{correction}{\emph{Correction}:}{}
\else
  \excludeversion{correction}
\fi


% FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[fr]{babel}
\usepackage{listingsutf8}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    autogobble,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}


\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TD1 -- Sujet}{Langage XML -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XML, DTD, XML Schema}



\vspace{-1\baselineskip}

%\textit{Temps total autorisé : 1h30}\\
%\textit{Les matériaux imprimés (notes de cours ou de TD/TP) sont autorisés. Les téléphones et les
%ordinateurs sont interdits. La présentation sera prise en compte pour la correction des exercices.
%Les poids approximatifs sont donnés en parenthèses.}

\section*{TD1 -- XML, DTD}
\addcontentsline{toc}{section}{TD1 -- XML, DTD}


\begin{exo}
\noindent Dans le document\footnote{\url{source : https://miage.univ-nantes.fr/miage/D2X1/chapitre_principes/chapitre.htm}} ci-dessous,
\begin{enumerate}
    \item Trouver les erreurs qui font de ce document un document qui n'est pas bien formé.
    \item Proposer une version corrigée et donner l'arbre correspondant.
\end{enumerate}

\begin{center}
    \lstinputlisting{fichiers/ex1-xml.xml}
\end{center}

\begin{correction}
  \begin{itemize}
  \item il y a deux racines
  \item pas de commentaire dans la balise personne
  \item le 2e commentaire est incorrect
  \item la balise date ne se ferme pas, sa valeur d'attribut est mal formée
  \item ligne 13, la valeur d'attribut est sans quote
  \item ligne 15, pas d'espace dans les noms de balise
  \item ligne 16 pas de \# non plus
  \item ligne 17 personne est fermé avant telephone (mauvais parenthésage)
  \end{itemize}
\end{correction}
\end{exo}

\newpage 

\begin{exo}
  Soient différentes définitions du même élément \texttt{projet} (on suppose que les éléments \texttt{tâche} et \texttt{personne} sont définis) \footnote{source : \url{https://miage.univ-nantes.fr/miage/D2X1/chapitre_dtd/chapitre.htm}}:

  \begin{center}\tt
    \begin{minipage}{7.5cm}
      \begin{enumerate}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche | personne)*>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche* | personne*)>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche+, personne*)>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche, personne)*>}
  \end{enumerate}
  
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{4}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche, personne+)*>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche | personne+)*>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche | personne+)>}
  \item \lstinline{<!ELEMENT projet (tâche? | personne+)>}
  \end{enumerate}
  
\end{minipage}\hfill
\end{center}

  Pour chaque élément \texttt{projet} donné ci-dessus, donner les numéros des définitions pour lesquelles il est valide.

\begin{center}\tt
    \begin{small}
        \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+A+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <tâche>xxx</tâche> 
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+B+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                </projet>                
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+C+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
          \end{minipage}\hfill
          \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+D+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
          \end{minipage}\hfill
          \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+E+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
          \end{minipage}\hfill
                    \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+F+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <personne>yyy</personne>
                  <personne>yyy</personne>
                  <tâche>xxx</tâche>
                  <tâche>xxx</tâche>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill
          \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+G+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet/>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
          \end{minipage}\hfill
          \begin{minipage}{4cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+H+\\
              \begin{lstlisting}
                <projet>
                  <tâche>xxx</tâche>
                </projet>
              \end{lstlisting}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill

    \end{small}
\end{center}
\end{exo}


\begin{exo}
\noindent On considère les arbres {\tt XML} suivants $a_1$, $a_2$, $a_3$ correspondant respectivement à des fichiers {\tt a1.xml}, {\tt a2.xml}, {\tt a3.xml}~:


\includegraphics[page=1, scale=1.0]{fichiers/arbres.png}%


\noindent On considère aussi les {\tt DTD} suivants~:
\begin{center}\tt
    \begin{small}
        \begin{minipage}{4.5cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+d1.dtd+\\
                \lstinputlisting{fichiers/d1.dtd}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{4.5cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+d2.dtd+\\
                \lstinputlisting{fichiers/d2.dtd}
            \end{tabular}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{4.5cm}
            \begin{tabular}{c}
                \verb+d3.dtd+\\
                \lstinputlisting{fichiers/d3.dtd}
            \end{tabular}
        \end{minipage}
    \end{small}
\end{center}

\begin{center}
    
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Pour chacun de ces \verb:DTD:, dire s'il valide ou non chacun des documents
        {\tt a1.xml}, {\tt a2.xml} et {\tt a3.xml}. 
    \item Donner la forme sérialisée de chacun des documents {\tt a1.xml}, {\tt a2.xml} et {\tt a3.xml}. 
\end{enumerate}

\begin{correction}
  a1.xml\\
  \lstinputlisting{fichiers/a1.xml}

  a2.xml\\
  \lstinputlisting{fichiers/a2.xml}

  a3.xml\\
  \lstinputlisting{fichiers/a3.xml}
\end{correction}

\end{exo}


\begin{exo}{Liens croisés}
  Une entreprise fonctionne avec un certain nombre de personnes et gère un certain nombre de projets. Une personne possède un nom et un ensemble d'informations personnelles qu'on ne détaillera pas. Un projet est caractérisé par un nom et un descriptif. Une personne peut participer à plusieurs projets et un projet est, en général, conduit par plusieurs personnes.

  \begin{enumerate}
  \item  Écrire une DTD qui décrit des documents destinés à publier les projets d'une entreprise ainsi que les personnes qui y travaillent. Connaissant une personne on doit pouvoir connaître immédiatement les projets auxquels elle participe. Connaissant un projet on doit pouvoir connaître immédiatement quels sont ses participants. Utiliser à bon escient les attributs de type ID et IDREF.
  \item Écrire un document, valide selon la DTD ci-dessus, et qui représente la situation suivante :
    \begin{itemize}
    \item Jules et Marie travaillent dans le projet de traduction qui consiste à traduire certains éléments de la documentation de l'entreprise.
    \item Luc et Marie travaillent dans le projet de construction de corpus qui consiste à rassembler et à structurer toute la documentation de l'entreprise.
    \end{itemize}
  \item Mêmes questions (DTD + document) en utilisant des attributs de type IDREFS au lieu de IDREF.


  \end{enumerate}

  \begin{correction}
    \url{https://miage.univ-nantes.fr/miage/D2X1/chapitre_dtd/solutions.htm#7}
  \end{correction}

\end{exo}

\end{document}
